\section{Билет 23 (Саулин)}
\subsection{Определения}
\begin{Def}
  Процесс называется адиабатическим, если в нём не происходит притока тепла ни к одной частице, то есть \(dq = 0\), где
\[
  dq = dq_{\rus{масс}} - \frac1\rho \div \overline q\,dt, 
\]
здесь \(\overline q\) --- вектор притока тепла, а
\[
  dq = \frac{dQ}{dm} = \frac{dQ}{\rho\,dV}. 
\]
\end{Def}
\begin{Def}
  Газ называется совершенным, если
  \begin{itemize}
    \item \(p = \rho R T\).
    \item \(u = c_v T + \const\).
  \end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
  Идеальный совершенный раз определяется соотношением \(p^{ij} = -p g^{ij}\).

  Линейно-вязкий совершенный газ соотношениями
  \[
  p^{ij} = - p g^{ij} + \tau^{ij},\quad
    \tau^{ij} = \lambda \div \overline v g^{ij} + 2\mu e^{ij}.
  \]
\end{Def}
\subsection{Вывод основных соотношений}
Используем закон сохранения энергии
\[
  dE = dU + dE_{\rus{кин}},
\]
первое начало термодинамики
\[
  dE = dA^{(e)} + dQ
\]
и теорему живых сил
\[
  dE_{\rus{кин}} = dA^{(e)} + dA^{(i)}.
\]

Получается уравнение притока тепла
\[
  dU = dQ - dA^{(i)}.
\]
Здесь dQ --- приток тепла.

Ввводим плотности
\begin{equation}
  du = \frac{dU}{dm},\quad
  dq = \frac{dQ}{dm},\quad
  du = dq - \frac{dA}{dm}.
  \label{eq:23-1}
\end{equation}

Предположим, что работа внутренних массовых сил равна \(0\).

По определению
\[
  dA^{(i)}_{\rus{пов}} = -\int\limits_V \big(\overline P^k, \nabla_k \overline v\big)\,dt\,dV,\quad
  e_{ij} = \frac12\big(\nabla_i v_j + \nabla_j v_i\big).
\]

Таким образом,
\[
  \frac{dA^{(i)}_{\rus{пов}}}{dm} = - \frac1\rho P^{ij} e_{ij}\,dt = \frac1\rho\big(-p g^{ij} + \tau^{ij}\big) e_{ij}\,dt = \frac p\rho g^{ij} e_{ij}\,dt - \frac1\rho\tau^{ij}e_{ij}\,dt.
\]

Заметим, что
\[
  \frac p\rho g^{ij}e_{ij}\,dt = \frac p\rho I_1(e)\,dt = \frac p\rho\div\overline v\,dt = -\frac p{\rho^2}\,d\rho = p\,d\left( \frac1\rho \right). 
\]

Из \eqref{eq:23-1} следует, что
\begin{equation}
  du = dq - p\, d\left( \frac1\rho \right) + \frac1\rho \tau^{ij}e_{ij}\,dt.
  \label{eq:23-2}
\end{equation}

Так как
\[
  dQ = -\int\limits_{\Sigma} (\overline q, \overline n)\,d\sigma\,dt = - \int\limits_V\div \overline q\,dV\,dt,
\]
поэтому
\[
  dq = \frac{dQ}{dm} = \frac{dQ}{\rho\,dV} = -\frac{\div\overline q\,dV\,dt}{\rho\,dV} = -\frac1\rho\div\overline q\,dt.
\]

Предположим, что среда изотропна и верен закон Фурье. Тогда \(\overline q = -\kappa \grad T\), \(\kappa=\const\). Поэтому
\begin{equation}
  dq = \frac\kappa\rho\Delta T\,dt
  \label{eq:23-3}
\end{equation}

Подставим \eqref{eq:23-3} в \eqref{eq:23-2}
\begin{equation}
  \frac{du}{dt} = \frac\kappa\rho\Delta T - p\frac{d\left( \frac{1}{\rho} \right)}{dt} + \frac1\rho\tau^{ij}e_{ij}.
  \label{eq:23-4}
\end{equation}

\subsection{Система уравнений для вязкой однородной несжимаемой изотропной теплопроводной жидкости}
\begin{eqnarray*}
  \rho\frac{d\overline v}{dt} &=&  \rho \overline F + \mu \Delta\overline v - \grad p;\\
  \div\overline v&=&0;\\
  c\frac{dT}{dt} &=&  \frac1\rho \tau^{ij}e_{ij} + \frac\kappa\rho\Delta T = \frac{2\mu}{\rho} e^{ij}e_{ij} + \frac \kappa\rho \Delta T;
\end{eqnarray*}
так как \(\tau^{ij}= 2\mu e^{ij}\). Здесь \(\overline v, p, T\) неизвестные функции,
\[
  u = cT + \const,\quad c = \const.
\]

\subsection{Система уравнений для вязкого теплопроводного совершенного раза}
\begin{eqnarray*}
  \rho\frac{d\overline v}{dt} &=&  \rho \overline F + (\lambda+\mu)\grad\div\overline v + \mu \Delta\overline v - \grad p;\\
  0&= &\frac{d\rho}{dt} + \rho\div\overline v;\\
  \frac{du}{dt} &= & -p\frac{d\left( \frac1\rho \right)}{dt} + \frac1\rho \tau^{ij}e_{ij} + \frac{\kappa}{\rho}\Delta T;\\
  p &= & \rho R T;\\
  u &=&  c_v T + u_0.
\end{eqnarray*}
Здесь \(\overline v, u, \rho, p, T\) --- неизвестные функции.

\subsection{Адиабатический процесс}
Уравнение притока тепла имеет вид
\[
  du = \frac{1}{\rho} P^{ij}\nabla_k v_i\,dt + dq. 
\]

Так как \(P^{ij} = -p g^{ij}\), то
\[
  du = \frac p\rho g^{ik} \nabla_k v_i\,dt + dq = - \frac p\rho \div\overline v\,dt = \frac p{\rho^2}\,d\rho.
\]
Следовательно,
\[
  du = \frac p{\rho^2}\,d\rho. 
\]

Так как газ совершенный, то \(c_v\,dT = \frac p{\rho^2}\), \(p = \rho R T\). Отсюда
\[
  c_V\,dT = \frac{RT}{\rho}\,d\rho \imp
  \frac{dT}{T} = \frac{R}{c_V}\,\frac{d\rho}{\rho} \imp
  T = c \rho^{\frac R{c_V}}.
\]

По формуле Майерса имеем \(R = c_P - c_V\) и \( T = c \rho^{\gamma - 1}\), \(p = A \rho^\gamma\), \(\gamma = \frac{c_p}{c_V}\).

\subsection{Линейная термоупругость}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \scalebox{0.5}{\tpximg{line}}
  \caption{Греем стержень}
  \label{fig:23-1}
\end{figure}
Пусть
\[
  \frac{\Delta l}{l} = \alpha ( T-T_0) = \e_{11},\quad l|_{T=T_0} = l_0. 
\]
Здесь \(\alpha\) --- коэффициент линейно-теплового расширения. При отсутствии сил деформация существует.
Если среда изотропна, то это верно для любого волокна: \(\e_{ij} = \alpha(T-T_0)\delta_{ij}\) --- температурные деформации. Если действуют силы и меняется температура, то считается, что деформация равна сумме деформаций, вызванных \(p^{ij}\) и деформаций, вызванных \(T-T_0\ne0\)

Обобщённый закон Гука с учётом температурных напряжений
\begin{eqnarray*}
  \e_{ij} &= & \frac{1+\sigma}{E} p_{ij} - \frac{\sigma}{E} I_1(P)\delta_{ij} + \alpha (T-T_0)\delta_{ij};\\
  p_{ij} &=&  \lambda I_1(\e)\delta_{ij} + 2\mu \e_{ij} - \alpha (3\lambda + 2\mu) (T-T_0)\delta_{ij}.
\end{eqnarray*}
Здесь \(E\) --- модуль Юнга, \(\sigma\) --- коэффициент Пуассона, \(\lambda,\mu\) --- коэффициенты Ламе.
Эти величины для линейно-упругой среды, то есть среды, где
\[
  T= T_0, p^{ij} = A^{ijkl}\e_{kl}, A^{ijkl} (T) = \const,
\]
и одновременно среды изотропной
\[
  P_{ij} = \lambda I_1(\e) g^{ij} + 2\mu \e^{ij},\quad
  \e_{ij} = \frac{1+\sigma}{E}P_{ij} - \frac\sigma E I_1(P)\delta_{ij}.
\]
